## Linux磁盘空间分析神器 - ncdu

## 前言

不管是使用电脑还是维护服务器，都会遇到一个问题，磁盘空间不足。一般都是通过 `du` 命令来统计磁盘占用空间。

今天推荐一个非常好用的统计磁盘占用工具 `ncdu`。

> `ncdu` 项目地址 https://github.com/rofl0r/ncdu

## ncdu 相对与 du 的优势

优势：

- 统计的目录以仪表盘展示
- 可以以磁盘占用大小或者文件名称排序
- 支持远程导出本地分析

## 示例

### 命令格式

```
ncdu <options> <directory>
```

### 直接运行 ncdu

直接运行 `ncdu` ，默认统计当前目录大小。

扫描中。。。

![img](./picture/cUVUNcBialQia)扫描中

扫描结果，展示统计结果

![img](./picture/cUVU)统计结果

显示目录信息

![img](./picture/cUVUNcBial)目录信息

### 扫描 / 目录文件系统，需要使用 -x 参数：

```
$ ncdu -x /
```

### 扫描整个文件系统，文件多可以把结果导出并压缩

```
# 把结果导出并压缩
$ ncdu -1xo- / | gzip > out.gz

# 查看结果
$ zcat out.gz | ncdu -f-
```

### 扫描完成后，可以导出目录并浏览目录

```
$ ncdu -o- | tee out.file | ncdu -f-
```

### 远程扫描系统，本地浏览结果

```
$ ssh -C user@host ncdu -o- /mnt | ncdu -f-
```

## 参数选项 [1]

下面例举几个常用的参数：

- `-q`：静音模式。在扫描或导入目录时，默认情况下，ncdu 将每秒更新屏幕 `10` 次，在安静模式下，此间隔将减少为每 `2` 秒一次。使用此功能可以节省远程连接上的带宽。使用 `-0` 时，此选项无效。
- `-x`：请勿越过文件系统边界，即仅将与正在扫描的目录位于同一文件系统上的文件和目录计数。
- `-f FILE`：加载给定文件，该文件先前是使用 `-o` 选项创建的。如果 FILE 等效于 `-`，则从标准输入中读取文件。
- `-0`：扫描目录或导入文件时，不会提供任何反馈，除非发生致命错误。扫描完成之前，不会初始化 Ncurses。用 -o 导出数据时，ncurses 根本不会初始化。导出到标准输出时，此选项是默认选项。
- `-1`：类似于 `-0`，但仅以单行输出就扫描进度提供反馈。导出到文件时，此选项是默认选项。
- `-2`：在扫描目录或导入文件时，提供全屏 ncurses 界面。这是唯一在扫描时提供有关任何非致命错误的反馈的界面。
- `--exclude`：排除匹配的文件

## 仪表盘参数

扫描结果出来后，可以按 `?` 显示帮助:

![img](./picture/cUVUNcBialQiaN8)帮助

常用快捷键：

- `n`：按文件名进行排序
- `s`：按文件大小进行排序
- `r`：重新统计当前文件夹大小
- `g`：用#或百分比显示各文件/目录的大小所占的百分比
- `i`：显示当前文件/目录信息

## 参数文章

- [1] http://www.jokervtv.top/blog/linux%20commend/ncdu.html